**鄭少偉**（**Cheng Siu Wai
"Henry"**，1981年12月27日－），生於[香港](../Page/香港.md "wikilink")，[港](../Page/香港.md "wikilink")[泰混血兒](../Page/泰國.md "wikilink")，已退役[香港足球運動員](../Page/香港.md "wikilink")，司職[前鋒](../Page/前鋒_\(足球\).md "wikilink")，父親為[香港人而母親則是](../Page/香港人.md "wikilink")[泰國人](../Page/泰國人.md "wikilink")，由於其外貌和踢法與著名[法國名宿](../Page/法國.md "wikilink")[亨利相似](../Page/蒂埃里·亨利.md "wikilink")，故有「**香港亨利**」外號，在他效力[香港代表隊期間被認為是其年代的最佳球員之一](../Page/香港足球代表隊.md "wikilink")，在他的全盛時期常利用驚人的速度、技術和冷靜扭過對手令他時常擺脫對方守衛而取得進球，他在幾近每一季都能為球隊奪得獎盃，現時擔任[香港超級聯賽球隊](../Page/香港超級聯賽.md "wikilink")[夢想FC的球會大使](../Page/夢想足球隊.md "wikilink")。

## 球員生涯

鄭少偉生於[香港在](../Page/香港.md "wikilink")[元朗區出生及長大](../Page/元朗區.md "wikilink")，由於年少時未受過正規訓練其踢法及動作都帶有街場的感覺，小時候在[元朗街場獲](../Page/元朗.md "wikilink")[招重文垂青](../Page/招重文.md "wikilink")，於2002年21歲的他在[花花初登甲組](../Page/花花足球會.md "wikilink")，期間已展示出極佳射手潛力，首個甲組入球便是隊友接應左路傳送凌空以右腳腳背彈入，出色的表現令他不久即獲[奧運隊教練](../Page/香港奧運足球代表隊.md "wikilink")[黎新祥召入大軍](../Page/黎新祥.md "wikilink")，原因是他擁有不俗控球、過人能力和把握力，連[南華名宿](../Page/南華足球隊.md "wikilink")[黃文偉亦曾點名稱讚鄭少偉的腳下功夫](../Page/黃文偉.md "wikilink")，於2003年轉投[流浪](../Page/香港流浪足球會.md "wikilink")，在2004年加盟勁旅[南華](../Page/南華足球隊.md "wikilink")，直至2008年外借到新軍[天水圍飛馬](../Page/香港飛馬足球會.md "wikilink")，亦是他職業生涯首次擔任隊長，並且於2008年12月協助球隊奪得[香港高級組銀牌冠軍](../Page/2008–09年香港高級組銀牌.md "wikilink")，可是礙於身材單薄，對抗能力較差，鄭少偉起初發展浮浮沉沉，無論在[南華或](../Page/南華足球隊.md "wikilink")[飛馬都是後備殺手居多](../Page/天水圍飛馬足球會.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

2009年7月月底，鄭少偉轉投「[香港](../Page/香港.md "wikilink")[巴塞](../Page/巴塞隆拿足球會.md "wikilink")」[傑志](../Page/傑志體育會.md "wikilink")，取[法國名宿](../Page/法國.md "wikilink")[亨利加盟](../Page/蒂埃里·亨利.md "wikilink")[巴塞的噱頭](../Page/巴塞.md "wikilink")，並會穿上[亨利在](../Page/蒂埃里·亨利.md "wikilink")[巴塞隆拿穿著的](../Page/巴塞隆拿足球會.md "wikilink")14號球衣，他於2011年大多數時間只能後備落場，雖然[傑志重奪失落](../Page/傑志體育會.md "wikilink")47年的聯賽冠軍，惟鄭少偉自覺未能夠在[傑志中爭取正選位置](../Page/傑志.md "wikilink")，為了得到更多出場機會決定轉投[晨曦](../Page/晨曦體育會.md "wikilink")，直至轉會後，鄭少偉被教練[列卡度轉型為](../Page/荷西·列卡度·蘭保.md "wikilink")[進攻中場](../Page/進攻中場.md "wikilink")，發揮的自由度和空間比較以住更大，季初既不時射入世界波，又不時妙傳隊友建功，並且獲[香港隊重召出戰](../Page/香港足球代表隊.md "wikilink")[省港盃](../Page/省港盃.md "wikilink")，又當選[港甲](../Page/港甲.md "wikilink")10月最佳球員。除了攻入8球成為當時的華人神射手外，又帶領[晨曦在](../Page/晨曦體育會.md "wikilink")[高級組銀牌賽決賽擊敗](../Page/2011–12年香港高級組銀牌.md "wikilink")[南華成為冠軍](../Page/南華足球隊.md "wikilink")，並獲得來季[亞協盃的參賽資格](../Page/2013年亞洲足協盃.md "wikilink")。\[3\]\[4\]2011年10月17日，鄭少偉為重開後的[旺角大球場取得第](../Page/旺角大球場.md "wikilink")1球創造歷史。\[5\]2012年7月，鄭少偉重返[傑志](../Page/傑志體育會.md "wikilink")，於2011年2月20日[傑志憑他在完場前三分鐘的入球以](../Page/傑志體育會.md "wikilink")2–1擊敗[和富大埔](../Page/新界地產和富大埔.md "wikilink")，\[6\]2013年6月，鄭少偉得悉球會[傑志來季大事舉辦將會引入多位高質素的前鋒](../Page/傑志體育會.md "wikilink")，預計自己出場機會將會大大減少，為了爭取更多出場機會於是轉投[東方沙龍](../Page/東方足球隊.md "wikilink")，於2015年5月1日[東方憑鄭少偉梅開二度作客以](../Page/東方足球隊.md "wikilink")2–1擊敗[標準流浪](../Page/香港流浪足球會.md "wikilink")，\[7\]2017年2月12日，鄭少偉於[東方龍獅以](../Page/東方龍獅.md "wikilink")7–1大勝[R\&F富力的](../Page/R&F富力.md "wikilink")[菁英盃8強](../Page/2016–17年香港菁英盃.md "wikilink")，取得當季首個入球亦交出二個助攻。\[8\]

2017年5月8日，鄭少偉於其個人[Facebook透露將在季後退役](../Page/Facebook.md "wikilink")，而贊助商在他掛靴前送對寫住「Dream
Big」的球鞋給他寓意目標無限大，於5月9日[亞冠盃分組賽G組作客](../Page/2017年亞洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[川崎前鋒的告別戰後備上陣](../Page/川崎前鋒.md "wikilink")15分鐘，期間[東方球迷在比賽進行到第](../Page/東方足球隊.md "wikilink")19分鐘時，齊齊高呼「亨利亨利」的名字向身穿19號球衣的他致敬，賽後獲[川崎前鋒著名球迷](../Page/川崎前鋒.md "wikilink")「菠蘿先生」送贈菠蘿一個，。\[9\]2017年5月20日，[東方龍獅於](../Page/東方龍獅.md "wikilink")[季後附加賽4強迎戰](../Page/2016–17年香港超級聯賽季後附加賽.md "wikilink")[南華](../Page/南華足球隊.md "wikilink")，隊友[勞高於開賽](../Page/米歇爾·勞高.md "wikilink")6分鐘取得入球後便跑向後備席高舉鄭少偉的19號球衣致敬，其後球迷在比賽進行到19分鐘時高呼「鄭少偉」達1分鐘，鄭少偉於半場時從[東方體育會主席](../Page/東方體育會.md "wikilink")[康寶駒接過由球會送贈的](../Page/康寶駒.md "wikilink")19號簽名波衫，除東方龍獅球迷高呼名字外，前球會[南華亦有球迷鼓掌致敬](../Page/南華足球隊.md "wikilink")，最後鄭少偉終於在66分鐘後備入替，先在84分鐘禁區外施射中楣及後在87分鐘接應長傳高速壓入禁區，再推過出迎的[南華門將](../Page/南華足球隊.md "wikilink")[曾文輝](../Page/曾文輝.md "wikilink")，引來後者犯規將其攔跌，球證直接向[曾文輝出示紅牌及判罰](../Page/曾文輝.md "wikilink")12碼，由鄭少偉親自操刀協助[東方龍獅大勝](../Page/東方龍獅.md "wikilink")6–1完場，整個過程亦帶有鄭少偉年輕時的影子，賽後[東方龍獅職球員穿上印有鄭少偉Cute版頭像及](../Page/東方龍獅.md "wikilink")「Thank
You」的上衣向將於季後退役的他致謝，於2017年5月27日的[季後附加賽決賽最後一次上陣賽後正式掛靴](../Page/2016–17年香港超級聯賽季後附加賽.md "wikilink")。\[10\]鄭少偉於與[姚學文一起擔任新成立的](../Page/姚學文.md "wikilink")[港超聯球會](../Page/港超聯.md "wikilink")[夢想FC的球會大使](../Page/夢想足球隊.md "wikilink")。

## 個人生活

有次鄭少偉於[旺角大球場比賽後](../Page/旺角大球場.md "wikilink")，一眾[南華球迷在球場門外相約他去火鍋](../Page/南華足球隊.md "wikilink")，他當時表示沒空，及後在一次[香港甲組足球聯賽賽事中有球迷大呼](../Page/香港甲組足球聯賽.md "wikilink")「亨利[打邊爐](../Page/火鍋.md "wikilink")」，這句說話傳到其他球迷耳中，於是球迷凡看到鄭少偉上陣比場，就會以「**亨利打邊爐**」為打氣口號，[南華推廣部有見及此遂安排鄭少偉於](../Page/南華足球隊.md "wikilink")2007年11月和[南華球迷同桌共享火鍋](../Page/南華足球隊.md "wikilink")，主辦單位共開了兩圍。鄭少偉與來自不同國界的外援隊友也能溝通自如，雖然他讀書只讀到中三，不過鄭少偉沒有怕醜主動講[英文還持續上網學習增值](../Page/英文.md "wikilink")，現在還學懂了[西班牙文](../Page/西班牙文.md "wikilink")。\[11\]

## 演藝事業

於2009年，鄭少偉以[客串身份參與由](../Page/客串.md "wikilink")[無綫電視製作的](../Page/無綫電視.md "wikilink")《[南華夢飛翔](../Page/南華夢飛翔.md "wikilink")》的演出。不少支持者認為他有優勢的演技。當中更有支持者看到他的演出後表示要經常到球場看鄭少偉比賽。

## 榮譽

  - 南華

<!-- end list -->

  - [香港甲組足球聯賽冠軍](../Page/香港甲組足球聯賽.md "wikilink")（2006–07、2007–08季度）

<!-- end list -->

  - 天水圍飛馬

<!-- end list -->

  - [香港高級組銀牌冠軍](../Page/2008–09年香港高級組銀牌.md "wikilink")（2008–09季度）

<!-- end list -->

  - 傑志

<!-- end list -->

  - [香港甲組足球聯賽冠軍](../Page/2010–11年香港甲組足球聯賽.md "wikilink")（2010–11季度）

<!-- end list -->

  - 晨曦

<!-- end list -->

  - [香港高級組銀牌冠軍](../Page/2011–12年香港高級組銀牌.md "wikilink")（2011–12季度）

<!-- end list -->

  - 東方龍獅

<!-- end list -->

  - [香港超級聯賽冠軍](../Page/香港超級聯賽.md "wikilink")（2015–16季度）
  - [香港足總盃冠軍](../Page/2013–14年香港足總盃.md "wikilink")（2013–14季度）

<!-- end list -->

  - 香港代表隊

<!-- end list -->

  - [省港盃冠軍](../Page/省港盃.md "wikilink")（2009、2012、2013年）
  - [港澳埠際賽冠軍](../Page/港澳埠際足球賽.md "wikilink")（2007年）

<!-- end list -->

  - 個人

<!-- end list -->

  - [香港甲組足球聯賽](../Page/香港甲組足球聯賽.md "wikilink") 10月最有價值球員（2012–13季度）

## 參考資料

## 外部連結

  - [香港足球總會網頁球員註冊資料](http://www.hkfa.com/zh-hk/player_view.php?player_id=8)

[Category:鄭姓](../Category/鄭姓.md "wikilink")
[Category:在世人物](../Category/在世人物.md "wikilink")
[Category:1981年出生](../Category/1981年出生.md "wikilink")
[Category:足球前鋒](../Category/足球前鋒.md "wikilink")
[Category:華裔混血兒](../Category/華裔混血兒.md "wikilink")
[Category:香港裔混血兒](../Category/香港裔混血兒.md "wikilink")
[Category:泰族裔混血兒](../Category/泰族裔混血兒.md "wikilink")
[Category:香港足球運動員](../Category/香港足球運動員.md "wikilink")
[Category:香港足球代表隊球員](../Category/香港足球代表隊球員.md "wikilink")
[Category:香港混血兒足球運動員](../Category/香港混血兒足球運動員.md "wikilink")
[Category:港超球員](../Category/港超球員.md "wikilink")
[Category:港甲球員](../Category/港甲球員.md "wikilink")
[Category:花花球員](../Category/花花球員.md "wikilink")
[Category:流浪球員](../Category/流浪球員.md "wikilink")
[Category:南華球員](../Category/南華球員.md "wikilink")
[Category:飛馬球員](../Category/飛馬球員.md "wikilink")
[Category:傑志球員](../Category/傑志球員.md "wikilink")
[Category:晨曦球員](../Category/晨曦球員.md "wikilink")
[Category:東方球員](../Category/東方球員.md "wikilink")

1.  [鄭少偉的那些年](http://hk.apple.nextmedia.com/sports/art/20111229/15933863)
    [蘋果日報](../Page/蘋果日報.md "wikilink") 2011年12月29日
2.  [特稿 鄭少偉04年月薪
    $4000](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20090214/12206338)
    [蘋果日報](../Page/蘋果日報.md "wikilink") 2009年02月14日
3.  [鄭少偉生成捧盃命](http://orientaldaily.on.cc/cnt/sport/20140518/00286_002.html)
    [東方日報](../Page/東方日報.md "wikilink") 2014年5月18日
4.  [鄭少偉：我唔會輸畀佢！](http://orientaldaily.on.cc/cnt/sport/20120114/00286_012.html)
    [東方日報](../Page/東方日報.md "wikilink") 2012年1月14日
5.  [喜入開光首球
    鄭少偉名留史冊](http://orientaldaily.on.cc/cnt/sport/20111017/00286_004.html)
    [東方日報](../Page/東方日報.md "wikilink") 2011年10月17日
6.  [鄭少偉絕殺傑志重返榜首](http://orientaldaily.on.cc/cnt/sport/20110221/00286_006.html)
    [東方日報](../Page/東方日報.md "wikilink") 2011年2月21日
7.  [【港超聯戰報】鄭少偉梅開二度
    東方2：1挫流浪](http://news.now.com/home/sports/player?newsId=sp12389753186)
    【now.com體育】2015年5月1日
8.  [菁英盃　又炒一場！牛丸苦練防守迎亞冠](http://hk.on.cc/hk/bkn/cnt/sport/20170212/bkn-20170212163249972-0212_00882_001.html)
    【on.cc東網】2017年02月12日
9.  [【亞冠盃直擊】退役淚灑當場　鄭少偉：係有啲遺憾](http://hk.on.cc/hk/bkn/cnt/sport/20170509/bkn-20170509205548123-0509_00882_001.html)【on.cc東網】2017年5月9日
10. [季後附加賽　亨利入波！東方龍獅大捷入決賽](http://hk.on.cc/hk/bkn/cnt/sport/20170520/bkn-20170520170344840-0520_00882_001.html)【on.cc東網】2017年5月20日
11. [港超聯　仲未完場！亨利轉型再衝過](http://hk.on.cc/hk/bkn/cnt/sport/20170529/bkn-20170529020218416-0529_00882_001.html)【on.cc東網】2017年5月29日